
두 정수 A와 B의 최대공약수(GCD)는 A와 B를 나누어떨어지게 하는 수 중 가장 큰 정수라는 사실을 기억해 봅시다.
유클리드 호제법(Euclidean Algorithm)은 두 정수의 최대공약수를 쉽게 알아내는 방법입니다.
알고리즘
A와 B의 최대공약수 GCD(A,B)를 알아내는 유클리드 호제법은 다음과 같습니다:
A=0이면 GCD(0,B)=B이므로 GCD(A,B)=B이고 멈춥니다. 
B=0이면 GCD(A,0)=A이므로 GCD(A,B)=A이고 멈춥니다. 
A를 A = B⋅Q + R의 형식으로 씁니다
GCD(A,B) = GCD(B,R)이므로 유클리드 호제법을 이용하여 GCD(B,R)을 찾습니다.
예제:
270과 192의 최대공약수를 찾아 봅시다
A=270, B=192
A ≠0
B ≠0
긴 나눗셈을 이용하면 270/192=1 나머지 78입니다. 이를 다음과 같이 바꿔 쓸 수 있습니다: 270 = 192 * 1 +78
GCD(270,192)=GCD(192,78)이므로 GCD(192,78)를 찾습니다
A=192, B=78
A ≠0
B ≠0
긴 나눗셈을 이용하면 192/78 = 2 나머지 36입니다. 이를 다음과 같이 바꿔 쓸 수 있습니다:
192 = 78 * 2 + 36
GCD(192,78)=GCD(78,36) 이므로 GCD(78,36)을 찾습니다
A=78, B=36
A ≠0
B ≠0
긴 나눗셈을 이용하면 78/36 = 2 나머지 6입니다. 이를 다음과 같이 바꿔 쓸 수 있습니다:
78 = 36 * 2 + 6
GCD(78,36)=GCD(36,6)이므로 GCD(36,6)을 찾습니다
A=36, B=6
A ≠0
B ≠0
긴 나눗셈을 이용하면 36/6 나머지 0입니다. 이를 다음과 같이 바꿔 쓸 수 있습니다:
36 = 6 * 6 + 0
GCD(36,6)=GCD(6,0) 이므로 GCD(6,0)을 찾습니다
A=6, B=0
A ≠0
B =0, GCD(6,0)=6
이제까지의 과정을 정리하면 다음과 같습니다:
GCD(270,192) = GCD(192,78) = GCD(78,36) = GCD(36,6) = GCD(6,0) = 6
GCD(270,192) = 6
유클리드 호제법에 대한 이해
유클리드 호제법은 다음과 같은 성질을 이용한다는 것을 알 수 있습니다.
GCD(A,0) = A
GCD(0,B) = B
A = B⋅Q + R이고 B≠0이면 GCD(A,B) = GCD(B,R) 이때 Q는 정수, R은 0에서 B-1의 정수
처음 두 개의 성질을 이용하면 두 수 중 하나가 0일 때 최대공약수를 찾을 수 있습니다. 세 번째 성질을 이용하면 크고 복잡한 문제를 더 작고 쉬운 문제로 줄여서 풀 수 있습니다.
유클리드 호제법은 첫 두 성질 중 하나를 이용하여 문제를 쉽게 풀 수 있을 때까지 세 번째 성질을 이용하여 문제를 보다 쉬운 문제로 바꿔 나갑니다.
이를 증명함으로써 이런 성질이 어떻게 작용하는지 이해할 수 있습니다.
GCD(A,0)=A는 다음과 같이 증명할 수 있습니다:
A를 나누어떨어지게 하는 가장 큰 정수는 A입니다.
모든 정수 C에 대해 C ⋅ 0 = 0이므로 모든 정수는 0을 나누어떨어지게 합니다. 그러므로 A도 0을 나누어떨어지게 합니다.
A와 0을 모두 나누어떨어지게 하는 가장 큰 수는 A입니다.
GCD(0,B)=B에 대한 증명도 비슷합니다 (A를 B로 바꾸기만 하면 됩니다).
GCD(A,B)=GCD(B,R)을 증명하기 위해 GCD(A,B)=GCD(B,A-B)임을 먼저 보여야 합니다.

A-B=C를 만족하는 3개 정수 A, B, C가 있다고 가정합시다.
GCD(A,B)가 C를 나누어떨어지게 한다는 것에 대한 증명
정의에 의해 GCD(A,B)는 A를 나누어떨어지게 합니다. 결과적으로 A는 GCD(A,B)의 배수입니다. i.e. 모든 정수 X에 대해 X⋅GCD(A,B)=A
정의에 의해 GCD(A,B)는 B를 나누어떨어지게 합니다. 결과적으로 B는 GCD(A,B)의 배수입니다. i.e. 모든 정수 Y에 대해 Y⋅GCD(A,B)=B
A-B=C로 다음을 도출할 수 있습니다:
X⋅GCD(A,B) - Y⋅GCD(A,B) = C
(X - Y)⋅GCD(A,B) = C
그러므로 GCD(A,B)는 C를 나누어떨어지게 한다고 할 수 있습니다.
아래 그림은 위의 증명을 나타냅니다:

GCD(B,C)가 A를 나누어떨어지게 한다는 것에 대한 증명
정의에 의해 GCD(B, C)는 B를 나누어떨어지게 합니다. 결과적으로 B는 GCD(B, C)의 배수이어야 합니다. i.e. 모든 정수 M에 대해 M⋅GCD(B,C)=B
정의에 의해 GCD(B, C)는 C를 나누어떨어지게 합니다. 결과적으로 C는 GCD(B, C)의 배수이어야 합니다. i.e. 모든 정수 N에 대해 N⋅GCD(B,C)=C
A-B=C로 다음을 도출할 수 있습니다:
B+C=A
M⋅GCD(B,C) + N⋅GCD(B,C) = A
(M + N)⋅GCD(B,C) = A
그러므로 GCD(B,C)는 A를 나누어떨어지게 한다고 할 수 있습니다.
아래 그림은 위의 증명을 나타냅니다:

GCD(A,B)=GCD(A,A-B)라는 것에 대한 증명
정의에 의해 GCD(A,B)는 B를 나누어떨어지게 합니다.
GCD(A,B)는 C를 나누어떨어지게 한다는 것을 증명했습니다.
GCD(A,B)가 B와 C를 모두 나누어떨어지게 하므로 이는 B와 C의 공약수입니다.
GCD(B,C)는 B와 C의 “최대” 공약수이므로 GCD(A,B)는 GCD(B,C)보다 작거나 같아야 합니다.
정의에 의해 GCD(B,C)는 B를 나누어떨어지게 합니다.
GCD(B,C)는 A를 나누어떨어지게 한다는 것을 증명했습니다.
GCD(B,C)가 A와 B를 모두 나누어떨어지게 하므로 이는 A와 B의 공약수입니다.
GCD(A,B)는 A와 B의 “최대” 공약수이므로 GCD(B, C)는 GCD(A, B)보다 작거나 같아야 합니다.
GCD(A,B)≤GCD(B,C)이고 GCD(B,C)≤GCD(A,B)이므로 다음과 같은 결론을 내릴 수 있습니다:
GCD(A,B)=GCD(B,C)
이는 다음과 같습니다:
GCD(A,B)=GCD(B,A-B)
아래 그림은 위의 증명을 나타냅니다:

GCD(A,B)=GCD(B,R)라는 것에 대한 증명
GCD(A,B)=GCD(B,A-B)라는 것을 증명했습니다
항목 간 순서는 상관이 없으므로 GCD(A,B)=GCD(A-B,B)라고 할 수 있습니다
GCD(A,B)=GCD(A-B,B) 를 반복적으로 적용하면 다음과 같이 됩니다:
GCD(A,B)=GCD(A-B,B)=GCD(A-2B,B)=GCD(A-3B,B)=...=GCD(A-Q⋅B,B)
그렇지만 A= B⋅Q + R이므로  A-Q⋅B=R입니다
그러므로 GCD(A,B)=GCD(R,B)입니다
항목 간 순서는 상관이 없으므로 다음이 성립합니다:
GCD(A,B)=GCD(B,R)
